%@metapost:5litteralexo17.mp
%@Auteur:Véronique Glaçon\par
\compo{1}{5litteralexo17}{0.5}{%
Maurice a construit une pyramide de briques Gelo comme le schéma
ci-dessous. Il y a une brique au premier étage, quatre briques au
deuxième étage, neuf briques au troisième étage\ldots}
\begin{myenumerate}
\item Combien y a-t-il de briques au quatrième étage ? Au 20\ieme\
  étage ? Au $n$\ieme\ étage ?
\item Combien y a-t-il de briques au total lorsque la pyramide compte
  un étage ? Deux étages ? Trois étages ? Quatre étages ?
\end{myenumerate}
Maurice veut savoir combien de briques seront nécessaires pour
construire une pyramide à vingt étages. Ne voulant pas faire un gros
calcul, il cherche sur internet une formule lui donnant le
résultat. Il a trouvé les trois expressions suivantes où $n$
représente le nombre d'étages :
  \[A=-6 \times n+7 \hspace{1cm} B=\dfrac{5 \times n^2-7\times n+4}{2}
  \hspace{1cm} C=\dfrac{n\times (n+1) \times (2n+1)}{6}\]
  Maurice veut alors vérifier la véracité de ces informations.
\begin{myenumerate}
  \setcounter{enumi}{2}
\item En testant chacune des formules par les valeurs trouvées à la
  question \textbf{2.}, quelles sont les formules que l'on peut
  éliminer d'office ?
\item Maurice demande à son professeur si la formule non éliminée est
  exacte. Il lui répond par l'affirmative. Combien de briques sont
  nécessaires pour construire cette pyramide à vingt étages ?
\end{myenumerate}